\section[Le SIG]{Qu'est-ce que le SIG ?}

\subsection{Premi\`ere approche}

\begin{frame}
  \frametitle{Premier exemple}
  \begin{block}{M\'et\'eo-France, Dimanche 5 mars 2015}
    {\color<4->{ForestGreen}Demain Lundi}: \\
    Sur les {\color<2->{BrickRed}r\'egions bordant la Manche},
    le ciel sera {\color<3->{RoyalBlue}tr\`es nuageux \`a couvert},
    avec {\color<3->{RoyalBlue}quelques petites pluies ou bruines \'eparses}
    sur les {\color<2->{BrickRed}c\^otes}.
    Un peu plus {\color<2->{BrickRed}au sud, des Ardennes \`a l'Ile-de-france,
      au Centre et au Sud-Ouest},
    la grisaille {\color<4->{ForestGreen}matinale} aura tendance \`a se morceller,
    {\color<3->{RoyalBlue}les \'eclaircies} s'imposeront {\color<4->{ForestGreen}l'apr\`es-midi}.
    Quelques {\color<3->{RoyalBlue}plaques de nuages r\'ecalcitrantes} pourront touefois
    r\'esister {\color<2->{BrickRed}au nord de la Loire}.
  \end{block}
  \begin{block}{}
    \begin{itemize}
    \item<2-> {\color{BrickRed}Locatisation g\'eographique};
    \item<3-> {\color{RoyalBlue}Donn\'ees (Informations m\'et\'eorologiques)};
    \item<4-> {\color{ForestGreen}Dimension temporelle}.
    \end{itemize}
  \end{block}
  \uncover<4->{$\implies$ \'El\'ement d'un Syst\`eme d'Information G\'eographique (SIG).}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Autre exemple}
  \begin{block}{Message a\'eronautique d'observations m\'et\'eorologiques}
    \small
    UDEU02 EGRR 061137 RRA \\
    AMDAR 0610 \\
    LVR EU0031   {\color<2->{BrickRed}5554N 00410W} {\color<3->{ForestGreen}061057}
    {\color<4->{BrickRed}F350} {\color<5->{RoyalBlue}MS607 239/086 TB/ S031}= \\
  \end{block}
  \begin{block}{}
    \begin{columns}
      \begin{column}{.6\linewidth}
        \begin{itemize}
        \item<2-> {\color{BrickRed}Localisation g\'eographique} \\
          (\azimuth{55;54} N; \azimuth{4;10} W) \\
          \uncover<4->{{\color<4->{BrickRed}Altitude}: 10 668 m}
        \item<3-> {\color{ForestGreen}Dimension temporelle}. \\
          Le 6 \`a 10:57 UTC du mois courant
        \item<5-> {\color{RoyalBlue}Donn\'ees};
          Temp\'erature: \SI{-60.7}{\degreeCelsius},
          Vent: \SI{86}{\knot} de direction \SI{239}{\degree},
          Abscence de turbulence, ...
        \end{itemize}
      \end{column}
      \begin{column}{.3\linewidth}
        \uncover<2->{\includegraphics[width=\linewidth]{images/AMDAR_geoloc.eps}}
      \end{column}
    \end{columns}
  \end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Mais surtout des cartes}
  \begin{block}{Carte de pr\'evisions grand public}
    \begin{columns}
      \begin{column}{.55\linewidth}
        \input{include/bulletin_meteo_2015_03_08.tex}
      \end{column}
      \begin{column}{.35\linewidth}
        \begin{itemize}
        \item<2-> {\color{BrickRed}G\'eolocalisation};
        \item<3-> {\color{ForestGreen}Temps};
        \item<4-> {\color{RoyalBlue}Donn\'ees}.
        \end{itemize}
      \end{column}
    \end{columns}
  \end{block}
\end{frame}


\subsection{L'\`ere de l'informatique}


\begin{frame}
  \frametitle{Google: le SIG pour le grand public}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.5\linewidth}
      \begin{itemize}
      \item 2004: Lancement de Google Map
      \item 2005: Ajout imagerie satellite
      \item 2005: Google Earth, la 3D
      \end{itemize}
      \includegraphics[width=\linewidth]{images/google-earth_global.eps}
    \end{column}
    \begin{column}{.5\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{images/google-earth_3d.eps} \\
      $\implies$ G\'en\'eralisation des cartes navigables sur internet.
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{OpenStreetMap: Le SIG collaboratif}
  \begin{itemize}
  \item Une base de donn\'ees libre, sur le mod\`ele wikip\'edia.
  \item Diverses applications, des cartes, des donn\'ees pour GPS, ...
  \end{itemize}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.5\linewidth}
      \centerline{\includegraphics[width=.9\linewidth]{images/osm-foix.eps}} \\
      \centerline{\includegraphics[width=.9\linewidth]{images/osm-foix_mapquest.eps}}
    \end{column}
    \begin{column}{.5\linewidth}
      \centerline{\includegraphics[width=.9\linewidth]{images/osm-foix_cycle.eps}} \\
      \centerline{\includegraphics[width=.9\linewidth]{images/osm-foix_wanderreitkarte.eps}}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{OpenStreetMap: Le SIG collaboratif}
  \vspace{-5pt}
  3 ans d'\'evolution de la carte sur Paris. \\
  \vspace{2pt}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.45\linewidth}
      \centerline{
        \begin{pspicture}(4.4,3.5)
          \rput[bl](0,0){\includegraphics[width=4.4cm,height=3.5cm]{images/paris-geofabrik-2006.eps}}
          \rput[Bl](.5,3){D\'ec. 2006}
        \end{pspicture}
      }
      \centerline{
        \begin{pspicture}(4.4,3.5)
          \rput[bl](0,0){\includegraphics[width=4.4cm,height=3.5cm]{images/paris-geofabrik-2007.eps}}
          \rput[Bl](.5,3){D\'ec. 2007}
        \end{pspicture}
      }
    \end{column}
    \begin{column}{.45\linewidth}
      \centerline{
        \begin{pspicture}(4.4,3.5)
          \rput[bl](0,0){\includegraphics[width=4.4cm,height=3.5cm]{images/paris-geofabrik-2008.eps}}
          \rput[Bl](.5,3){D\'ec. 2008}
        \end{pspicture}
      }
      \centerline{
        \begin{pspicture}(4.4,3.5)
          \rput[bl](0,0){\includegraphics[width=4.4cm,height=3.5cm]{images/paris-geofabrik-2009.eps}}
          \rput[Bl](.5,3){D\'ec. 2009}
        \end{pspicture}
      }
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}
